【地下走資】內銀高層為愛兒犯險 80後靠地下錢莊走資買樓

為子北美買樓 內銀高層也用錢莊

50多歲的黃先生（化名）在廣東省任職銀行分行高層，太太做生意，兒子在北美學府畢業後定居多年，常要匯款到當地。熟知銀行內部守則的他透露，為嚴防走資，外匯管理局限制內地銀行向同一海外銀行帳戶匯款次數，超過5筆將列入黑名單，亦要檢查海外收款人的登記地址，防止同一人在海外多個銀行開戶，分散收款。他以往常借用親友銀行帳戶匯款，但因限制愈來愈多，唯有選擇地下錢莊，匯款到北美買樓和給兒子生活費，即使收費貴、風險高，亦別無他法。

「轉幾十萬元去一個不知名戶口，都驚㗎！驚冇晒，又驚畀人拉。」他形容用地下錢莊時膽顫心驚，「朋友介紹用的，錢莊在番禺有一個辦公室，給我一個其他城市的銀行帳戶轉帳。他查到到帳後，就開北美銀行的支票給我。」他相信對方在北美有帳戶和流動資金。

富二代：唔用地下錢莊點買香港樓？

來自深圳的80後富二代Nancy（化名）數年前來港讀書和工作，年前與內地男友結婚產子，其後回內地生活。去年她決定來港定居，讓兒子在香港升學，遂在九龍城購下價值數千萬的豪宅。

Nancy說首期就要逾1,000萬元，不諱言「不用地下錢莊，怎可能匯出過千萬呢？」在中資機構工作的朋友介紹下，她聯絡到深圳一家地下錢莊，「在中資工作的朋友說，他的大老闆也一直用，應該信得過。」惟坦言匯款時膽戰心驚，直至資金到手才鬆一口氣。

她抱怨地下錢莊「食水深」，但無其他辦法，「每人每年5萬美元上限，我要找多少個親戚朋友才湊得夠，況且正規匯款，一定要查資金。」

中產人肉運鈔來港 抗人幣貶值

40多歲的Stephanie（化名）在廣州一家外資公司任職中高層，與丈夫加起來月入約8萬元人民幣，在廣州擁兩個中產屋苑，育有10歲兒子。自內地樓價暴漲、股票暴跌後，Stephanie開始投資外匯並到香港買保險，「主要是對內地社會保障、經濟環境無信心，與其讓人民幣貶值和通脹，不如投資海外。」

Stephanie每一兩個月來港一次，每次都會攜帶現鈔上限2萬元人民幣過境，螞蟻搬家，「地下錢莊收費貴、風險高，我們也不是大額投資，就『人肉』帶過關吧。」她正計劃投資澳洲物業，亦為兒子準備留學資金，日後到澳洲讀書。

公安搗破錢莊 移民中介客戶損失千萬

香港移民中介史小姐（化名）常協助內地人移民香港或買樓，客戶常要在短期內轉移逾千萬資產，「如果他們有需要，會介紹相熟的地下錢莊。」她透露，香港多數移民、地產公司，都有相熟和長期聯繫的地下錢莊，惟內地加強打擊走資，要匯出1,000萬元，都要分開三四次操作。

史小姐坦言地下錢莊有很大風險，除了錢莊可能會「走佬」，一旦被公安搗破，客戶財產亦可能被充公。她說去年有客戶用了其他人介紹的錢莊，存入1,000萬人民幣至其提供的戶口，但等到翌日仍收不到資金。後來才發現，客戶所用的錢莊被公安搗破，千萬資產一夜間血本無歸，只能慶幸自己無被捕坐監。她估計因走資需求正盛，每個帳戶可能有過億元人民幣入帳，大額資金往來引起公安注意。
學者：外匯管制難起作用

中山大學經濟學系教授林江直言，內地投資渠道不暢順，加上人民幣貶值預期，才會有愈來愈多內地中產兌換外匯，投資海外，「華人心理上始終覺得買磚頭保值，海外股票、投資產品一時間難上手，多數會選擇去香港買樓。」

他分析，內地加強外匯管制只能起震懾作用，「當局只能限制外匯管理局批准換匯與否，但別人用地下錢莊，『關你鬼事咩！』」他指地下錢莊難以杜絕，打擊出來的只是九牛一毛。

兩萬人仔要幾多次先運到一球，又唔可以日日出出入入

有冇路數，我幫佢地轉錢，日日搵10架中港車，帶錢走

聽佢鳩up啦，支那狗講大話至叻！！！